\chapter{Referências Bibliográficas}


[1] $http://www.thermaltake.com/Liquid_Cooler/Liquid_Cooler_/LCS_Kits/C_00002571/Pacific_RL240_Water_Cooling_Kit/design.htm$

[2] $http://www.thermaltake.com/products-model_Specification.aspx?id=C_00002632$

[3] KISTLER GROUP. Temperature Conditioning Unit for Water-Cooled Pressure Sensor (Type 2621F). 

[4] https://www.kabum.com.br/produto/80913/kit-de-montagem-thermaltake-pacific-reef-240-petg-diy-lcs-blue-cl-w120-ca12bu-a

[5] COOLER MASTER. MasterLiquid Pro 240 Product Sheet. 

[6] https://www.kabum.com.br/produto/80065/watercooler-coolermaster-masterliquid-pro-240-mly-d24m-a20mb-r1

[7] COOLER MASTER. MasterLiquid 240 Product Sheet. 

[8] https://www.kabum.com.br/produto/87414/watercooler-coolermaster-240v-mlx-d24m-a20pw-r1

[9] http://www.dcbrushlesspump.com/Mini-Dc-Pump(DC30A)-p66.html

[10] $ttps://pt.aliexpress.com/store/product/New-DC30A-1230-240LPH-3M-4-2W-Small-Brushless-DC-Water-Pump-
Waterproof-Submersible-For-Fountain/515403_32608819489.html$

[11] $https://gbawatercooler.com.br/shop/index.php?route=product/category\&path=116_119_133$

[12] $https://produto.mercadolivre.com.br/MLB-855275338-radiador-240mm-p-watercooler-_JM$

[13] https://www.kabum.com.br/produto/47535/cooler-fan-coolermaster-sickleflow-12cm-r4-sxdp-20fb-r1-com-led-azul

[14] https://www.dolarhoje.net.br

[15] http://www.portalaction.com.br/confiabilidade/34-estimando-o-mttf-ou-mtbf

[16] http://www.dac-hvac.com/ask-rick-bearing-life-what-is-l10/

[17] http://www.dec.ufcg.edu.br/saneamento/Agua02.html

[18] http://www.uff.br/ecosed/PropriedadesH2O.pdf

[19] $https://produto.mercadolivre.com.br/MLB-919853388-agua-destilada-galo-10-litros-_JM?source=gps$

[20] Catalogo Tubos de PTFE - Teflon®, Plastifluor Indústria e Comércio de Vedações Ltda.

[21] Catalogo Teflon®, POLIFLUOR IND. COM.PLASTICOS LTDA. 

[22] Catálogo Conexoes e Adaptadores para tubos. Aperto verificável através de calibre. (MS-01-140) Swagelok.

[23] Catálogo Dados Técnicos Sobre Tubos. (MS-01-107 R9) Swagelok.

[24] Tecflux/Swagelok, http://tecflux.com.br/produtos/conexoes.html

[25] Jocar, https://www.jocar.com.br/Produto.aspx?CM=12\&CV=123\&ANO=0\&CMD=0\&CG=11\&CSG=153\&CP=42133

[26] $http://paginapessoal.utfpr.edu.br/iarozinski/publicacoes/Projeto\%20conceitual.pdf$

[27] Determinação da condutividade térmica, $http://www.ufrgs.br/medterm/trabalhos/trabalhos-2011/Daniela_Marcos.pdf$

[28] Propriedades térmicas de materiais, $http://www.prppg.ufpr.br/pgmec/wp-content/uploads/2016/05/Disserta%C3%A7%C3%A3o_192_Izabel-Cecilia-Ferreira-de-Souza-Vicentin.pdf$

[29] $https://www.todamateria.com.br/propriedades-da-agua/$
